\section{L1}


\subsection{Merkle 的故事}

Merkle 在大學部修了一個課，然後要交一個 project。他在交這個作業的時候，提到了 Public Key Cryptography 的想法。當時的導師並不看好這個東西，所以 reject 了，最後他也退掉了這門課。之後他找到另一個很欣賞他的老師，覺得應該要「Publish it, win fame and fortune」，所以他將這篇文章那個投到了 CACM（Communications of the ACM）。第一次投期刊就因為「這個想法不是當今的主流想法」而被拒絕。在 Merkle 的某些堅持之下，過了快三年終於讓 CACM 接受了這篇文章。

這邊的故事及當時的論文，可以在 \url{https://ralphmerkle.com/1974/} 找到。

另外影片中的 link 有誤，應該改成 \url{https://ralphmerkle.com}，不然你只會找到一間搞 CRM 和賣資料的公司。


\subsection{Conventions}

\begin{itemize}[itemsep=10pt]
	\item 離散且有限的時間 (discrete and finite world) \\
		\(\Rightarrow\) 因為我們正在討論 computer science
		
	\item Data v.s. Informatition
	
	\item Machine (function/algorithm)需要在 polynomial time 下執行 \\
		\(\Rightarrow\) 因為我們需要能在一定時間內看到結果，不想要等到天荒地老 \\
		\(\Rightarrow\) 不一定\textbf{強制}要求 polynomial time，但這堂課大部分會是這樣
		
	\item Alice and Bob：就是 sender 和 receiver，通常是 Alice 要傳訊息給 Bob \\
		\(\Rightarrow\) 還有其他角色，可以參見 Wikipedia： \\
		\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Alice_and_Bob}
		
	\item 計算（computation）：任何遵循 well-defined model（例如 algorithm、protocol）的 calculation。
	
	\item Efficiency \\
		Input size: \(|x| = n\) bits \\
		其他的就是拿 complexity 概念來作為 efficiency 的概念
		
	\item Crypto 像是信仰 (Faith)？ \\
		密碼學不一定總是對的，但我們需要相信某些東西才能繼續在密碼學上前進 \\
		這些東西包含： \\ 
		\(\Rightarrow\) 某些數學問題很難被解決 \\
		\(\Rightarrow\) 某些假設無法被打破（通常指在 poly-time 底下） \\
		\(\Rightarrow\) 某些底層的密碼工具 (underlying crypto primitives) 是安全的 \\
		\(\Rightarrow\) P \(\neq\) NP \\
		\(\Rightarrow\) 亂數/隨機 (randomness)，因為我們不知道真的亂數長什麼樣，所以無法驗證
\end{itemize}


\subsection{Overview}


\paragraph{什麼是密碼學？}

如果我們不在意安全，那麼我們不需要密碼學。 \\
(If do not care security, we won't need crypto.)

安全 (security) 可以由以下兩點來定義：
\begin{myItemize}
	\item 目的 (purpose)：我們需要達到什麼效果
	\item 需求 (requirements)：為了達到目的，我們需要達成哪些目標
\end{myItemize}

一些密碼學相關的內容：
\begin{itemize}
	\item 加密 (entryption)
	\item 數位簽章 (signature)
	\item 零知識 (zero knowledge)
	\item 安全計算 (secure computation)
\end{itemize}


\subsection{Notations}

\subparagraph{Private key encryption (or “secret key encryption”)}
就是對稱式加密，加密和解密皆使用同一個 key

\subparagraph{Public key encryption}
公鑰系統。一個公鑰會對應一個私鑰。公鑰會公開，私鑰不公開。 \\
若 Alice 要傳訊息給 Bob，則 Alice 會使用自己的公鑰加密，並且讓 Bob 使用「與 Alice 的公鑰相對應的」私鑰進行解密。

\subparagraph{Zero knowledge}
A 想向 B 證明某件事情，但不想透漏任何其他的額外資訊。 \\
Ex1：我想向你證明我有 100 萬，但不想真的放 100 萬現金在你眼前（以免被你搶走），所以我可以要求銀行開立證明來達到這個目的。
Ex2:我想向你證明我真的知道「威利在哪裡」。我可以用一張比原圖更大張的紙，並且在上面挖一個威利形狀的洞，以此來達到目的。


\subsection{Story of solving impossibility}

（這邊的例子經過一點點調整） \\
你的上司要求你解決一個問題 \(Q\)，並且告知你如果無法解決問題就會被炒魷魚，並被另一個比你聰明的傢伙取代。你雖然不知道怎麼解決 \(Q\)，但你知道另一個\textbf{相關的}知名問題 \(\widetilde{Q}\) (Q tilde) 在現今根本就沒人會解。最後你告訴你的上司，由於「現在根本沒人知道如何解 \(\widetilde{Q}\)」，所以「也沒人會解 \(Q\)」，因此這問題解不了，而另一個自稱聰明的傢伙其實是騙子。


重點就是 \\
If there's a good algorithm for \(Q\), then there exists a good one for another well-known problem \(\widetilde{Q}\). \\
這句話的逆否命題就是 \\
If there's no algorithm for \(\widetilde{Q}\), then there's no algorithm for \(Q\) either.

這背後的概念就是 reduction（就演算法的那個 reduction） 。


\subsection{Principle of modern crypto}

\subparagraph{Kerckhoff's principle}
「加密方法不能被要求是保密的，就算它落入敵人手中也不應該造成麻煩」 \\
意即，整套加密方法的安全性只仰賴金鑰的保密。

（原文： It should not require secrecy, and it should not be a problem if it falls into enemy hands.）

\subparagraph{Principle of modern crypto}
\begin{enumerate}[itemsep=10pt]
	\item Formal definition
		\begin{itemize}
			\item System framework (model)：系統長什麼樣子
			\item Security definition：如何定義安全
		\end{itemize}
	\item Precise assumption \qquad \(\Pi'\)\\
		通常會是已知難題 \\
		從上一節的重點可以知道，我們通常會將加密法與某個已經被研究過的難題 (well-studied hardness) 做連結。若難題不是 well-studied，一來無法說服別人這個加密法安全，二來代表可能有人知道這個問題如何解決。
	\item Construction \qquad \(\Pi\)\\
		加密法的步驟是什麼
	\item Security proof \\
		基本上就是上一節的 reduction \\
		如果假象的攻擊者可以在 definition （即第一個要素）底下破解 \(\Pi\)，那麼我可以構造另一個攻擊者，使其破解已知難題 \(\Pi'\)。 \\
		上面逆否命題的推論可以寫成：如果 \(\Pi'\) 是安全的（意即不被破解），那麼 \(\Pi\) 就是安全的。
\end{enumerate}

加密系統 = 產生 key (key generation) + 加密 (encryption) + 解密 (decryption)


\subsection{History of ccryptography}

\paragraph{Shift cipher}

使用 private key encryption。 \\
Key 是每個字母需要做 shift 的次數。

Key generation：選擇一個  \(key \in \{0, 1, \ldots, 25\}\) \\
Encryption：將每個字母對應的數字 shift \(key\) 位 \\
Decryption：將每個字母對應的數字\textbf{反方向} shift \(key\) 位

破解：最多嘗試 26 次就可以找到答案


\paragraph{Substitution cipher}

使用 private key encryption。

Key generation：將每個字母逐一對應到另一個字母，以此這個 mapping 作為 key
Encryption：將明文中的字母按照 key 逐一對應過去
Decryption：將密文中的字母按照 key 逐一對應回來

破解：字典攻擊（常用詞）+頻率分析（「E」在英文中出現的次數比較多）

加強：明文中不使用頻率較高的字母


\paragraph{Stronger cipher?}

Vigenère cipher：設定偏移量為字母在明文中所在的位置。

DES (first published in 1975, and standardized in 1977)

AES


\paragraph{History about PKC}

1974: Merkle proposed the notion \\
1976: Diffie-Hellman proposed the key exchange solution (Turing Awad 2015) \\
1977: Rivest-Shamir-Adleman proposed the first PKE (Turing Award 2002) \\
UK claimed their Government Communications Headquarters proposed such PKC idea before them.

Other impovements: ID-based encryption from Weil Pairing\\
使用了不同的 assumption，所以概念上較簡單，執行起來也較有效率
（關於 ID-based 的概念，之後如果有時間，可能會提到）
